\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{pscyr}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{lscape}
\usepackage{longtable}
\usepackage{paralist}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multirow}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

% inline program code
\newcommand{\icode}[1]{\texttt{\small#1}}

% command table line
\newcommand{\cmdline}[6]{#1 & #2 & #3 \par #4 & \icode{#5} & #6 \\\hline}

% verbatim config
\makeatletter
\def\verbatim@font{\fontfamily{fcr}\scriptsize\selectfont\@noligs}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\rightmark}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[C]{---~\thepage~---}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{}

\DeclareMathOperator{\mathand}{and}
\DeclareMathOperator{\mathor}{or}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\section{Лабораторна робота 5. Робота з таймерами.}
\subsection{Динамічна індикація}
На відміну від схеми статичної індикації, де на кожний десятковий розряд відводилася пара дешифратор-регістр, схема динамічної індикації являє собою послідовне циклічне під'єднання розрядів індикатора до джерела інформації через одну шину данних. Таким чином, хоча ми підсвічуємо лише один розряд в одиницю часу, через інерційність зору людини при певній частоті підсвітки індикатор здається постійним\\
Управління індикацією здійснюється через регістр данних DYN\_DATA (за адресою 8001h). Вибір розряду індикації іде через виходи 0 та 1 регістру вибору розряду DYN\_PLACE (за адресою 8002h), які ідуть на дешифратор. Схема динамічної індикації показана на рисунку \ref{fig:dyn_ind}. 

\begin{figure}[h!]
\label{fig:dyn_ind}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{dynamic_indication.jpg}
\caption{Схема динамічної індикації}
\end{figure}
Важливо організувати цикл і вибрати таку затримку щоб уникнути мерехтіння.\\
Кожний розряд динамічного індикатора є семисегментним світлодіодом. Підсвітка кожного сегменту відбувається при встановленні відповідного біту на шині данних в 1.
Розглядено схему сегментів:\\
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{7_segment_display_labeled.jpg}
\caption{Схема розташування сегментів розряду динамічного індикатора}
\end{figure}

На учбовому стенді використовується порядок бітів dp-f-e-g-d-c-b-a. Наприклад, щоб відобразити на розряді індикатора цифру 1 регістр DYN\_DATA=0000 0110=0x06. \\


Приклад: організувати вивід числа за допомогою динамічної індикації.\\
\begin{verbatim}
#include <avr/stdint.h>
#include <avr/delay.h>
#define PA 0x8001h//Порт В
#define PB 0x8002h//Порт С


void main(void){
    int8_t[] chars={0x3F,0x3F,0x3F,0x3F};//розбиваємо число
    while(true)
        for(int8_t i=0;i<4;i++){
            PA=PB[i];//встановлюємо потрібну цифру на шину данних
            PB=i;//вибираємо індикатор
            delay_us(150);
        }
    }
}
\end{verbatim}

Приведемо алгоритм виведення числа на динамічний індикатор з використанням таймера:\\
\begin{enumerate}
\item вибрати розяд.
\item подати на шину данних кадр.
\item завантажити у таймер потрібну затримку.
\item очікувати переповнення таймера.
\item перейти до наступного розряду та почати алгоритм з початку.
\end{enumerate}


\subsection{Cторожовий таймер}
Сторожовий таймер - це окремий таймер, що призначений для перезавантаження чіпу у випадку, коли нормальний режим роботи було порушено і система не може виконувати свої функції. Сторожовий таймер під'єднаний до окремого вбудованого в чіп осцилятора з тактовою частотою 1 Мгц. Це типова частота для напруги живлення Vcc=5В. За допомогою масштабування, період сторожового таймеру може бути змінений. В таблиці \ref{tab:watchdog_scaling} показані періоди сторожового таймеру для різних масштабів та напруг живлення.\\
Інструкія WDR (Watch Dog Reset) скидає сторожовий таймер до початкового значення. Якщо цього не сталося протягом циклу його роботи, то мікроконтроллер перезавантажуеться і починає свою роботу з вектору перезавантаження. У цьому випадку значення сторожового таймеру також скидається до початкового.
Структура сторожового таймеру показана на рисунку \ref{fig:watchdog_structure}
\begin{figure}[H]
\caption{Структура сторожового таймера}
\label{fig:watchdog_structure}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{watchdog_structure.jpg}
\end{figure}

Регістр контролю сторожового таймера WDTCR:\\
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{wdtcr.jpg}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Біти 7-5] є зарезервованими і завжди будут зчитуватися як 0.
\item[Біт 4 - WDCE] біт дозволу вмикання/вимикання сторожового таймера. Якщо в цей біт записано 1, то дозволяється робота з бітом WDE. Біт апаратно скидається кожні 4 цикли.
\item[Біт 3 - WDE] якщо в цей біт записано 1, то сторожовий таймер ввімкнений. Для того щоб ввімкнути або вимкнути таймер треба дотримуватися наступного алгоритму:\\
\begin{itemize}
\item однією операцією записати 1 в WDCE і WDE.
\item протягом 4 тактів записати 0/1 в WDE для того щоб вимкнути/ввімкнути сторожовий таймер.
\end{itemize}
Важливо пам'ятати що ввімкнення та вимкнення сторожового таймера не повинно перериватися (найпростіший шлях - забороняти переривання глобально). 
\item[Біти 2-0 - WDP2,WDP1,WDP0] визначають масштаб тактової частоти сторожового таймеру. Інформація про роботу таймера при різних масштабах приведена у таблиці \ref{tab:watchdog_scaling}.
\begin{table}[H]
\label{tab:watchdog_scaling}
\begin{tabular}{p{0.1\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}}
\hline
WDP&Кількість циклів WDT осцилятора& Тривалість циклу при Vcc=3В&Тривалість циклу при Vcc=5В\\ \hline 
000 & 16k & 16.1 мс & 17.1 мс \\ \hline
001 & 32k & 34.3 мс & 32.5 мс \\ \hline
010 & 64k & 68.5 мс & 65 мс \\ \hline
011 & 128k & 0.14 с & 0.13 c \\ \hline
100 & 256k & 0.27 c & 0.26 c \\ \hline
101 & 512k & 0.55 c & 0.52 c \\ \hline
110 & 1024k & 1.1 c & 1.0 c \\ \hline
111 & 2048k & 2.2 c & 2.1 c\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{description}

Приведемо приклад вимкнення сторожового таймера:\\
\begin{description}
\item[ASM]
\begin{verbatim}
WDT_off:
  cli; Заборона переривань
  ; Запишемо логічну одиницю в WDCE та WDE
       r16, (1<<WDCE)|(1<<WDE)
  ldi
       WDTCR, r16
  out
  ; Вимикаємо таймер
       r16, (0<<WDE)
  ldi
       WDTCR, r16
  out
  sei; Дозвіл переривань
  ret

\end{verbatim}
\item[C]
\begin{verbatim}
void WDT_off(void)
{
  cli();Заборона переривань
  // Запишемо логічну одиницю в WDCE та WDE 
  WDTCR = (1<<WDCE) | (1<<WDE);
  // Вимикаємо таймер 
  WDTCR = 0x00;
  sei(); Дозвіл переривань
}

\end{verbatim}
\end{description}



\subsection{Варіанти завдання}
Номер варіант визначаються молодшими розрядами $h_3..h_1$ номера залікової книжки, записаного у двійковій системи числення. Завдання визначається таблицею \ref{tab:task5}.
\begin{table}[H]
\label{tab:task5}
\caption{Завдання на лабораторну роботу}
\begin{tabular}{p{0.1\linewidth}|p{0.8\linewidth}}
\hline
$h_3h_2h_1$& Завдання \\ \hline
000 & Розробити декрементний лічильник з частотою 1 Гц та початковим значенням 20. Для відображення використовувати динамічний індикатор. Усі затримки виконувати з використанням таймерів. \\ \hline
001 & Розробити інкрементний лічильник з частотою 1 Гц та початковим значенням 20. Для відображення використовувати динамічний індикатор. Усі затримки виконувати з використанням таймерів. \\ \hline
010 & Вистановити для таймера 0 дільник частоти 1024. Відображати кількість переповнень таймера на динамічному індикаторі. Усі затримки виконувати з викиристанням таймера \\ \hline
011 & Організувати довільну (за вибором студента) покадрову анімацію (тривалість кадру 300-500мс, мінімум 4 кадри) на динамічному індикаторі. Усі затримки виконувати з використанням таймерів. При натисненні кнопки зовнішнього переривання INT0 організувати зупинку та відновлення роботи анімації. Натиснення кнопки відсліжувати методом поллінгу. \\ \hline
100 & Організувати довільну (за вибором студента) покадрову анімацію (тривалість кадру 300-500мс, мінімум 4 кадри) на динамічному індикаторі. Усі затримки виконувати з використанням таймерів. При натисненні кнопки зовнішнього переривання INT0 організувати зупинку та відновлення роботи анімації. Використати перевизначення обробника переривання. \\ \hline
101 & Організувати ввімкнення/вимкнення сторожового таймера (максимальний період) по натисненню кнопки зовнішнього переривання. Натиснення кнопки відсліжувати методом поллінгу \\ \hline
110 & Організувати ввімкнення/вимкнення сторожового таймера (максимальний період) по натисненню кнопки зовнішнього переривання. Використати перевизначення обробника переривання \\ \hline
111 & Ввімкнути сторожовий таймер (максимальний період). За допомогою таймерів організувати посилку сигналу WDR кожні 0.5 секунд. Виводити кількість відісланих сигналів на динамічний індикатор\\
\hline

\end{tabular}
\end{table}


\end{document}




